\chapter{Escopo do Projeto}
\label{cap:escopodoprojeto}

%\section{ESCOPO DO PROJETO}
%\label{sec:escopodoprojeto}

Este documento de modelagem de Sistema prevê uma visão completa dos modelos do
sistema SGEP, sendo produzido e utilizado pela equipe de desenvolvimento para
documentar os requisitos, modelos, tecnologias e arquitetura do sistema. 

%\input{./tex/cap1/cap_I_TC.tex} %Trabalhos Correlatos

\section{Situação Atual}
\label{sec:situacaoatual}

Atualmente o processo tem sido feito mediante documento eletrônico, pelo qual
apos de elaboradas as questões são enviadas para o coordernador de curso
via email para a seleção das mesmas. Esse processo e feito por todos os docentes
da instituição, sendo que para cada curso existente existe varios periodo, o que
dificulta mais ainda a elaboração pois para cada periodo é uma prova especifica.

\section{Objetivos Gerais}
\label{sec:objetivosgerais}

O projeto tem como objetivo facilitar o processo de elaboração da provas
realizada na instituição, retirar o processo manual feito pelos docentes e
coordenador do curso. Ganho de tempo, facilidade de acesso a informação,
elaboração da prova de forma mais rapida.


\section{Objetivos Específicos}
\label{sec:objetivosespificos}

Desenvolver um sistema para a melhoria do processo de elaboração de prova e
gerenciar mais facilmente as informações enviadas pelos docentes. Encontrar uma
forma mais rapida para que o envio de questões feita pelos docentes fiquem no
mesmo local, com acesso atraves de filtros; assunto, categoria, nivel de
dificuldades e etc. Facilitar a impressão das questões selecionadas e  construir
um banco de questões no qual futuramente pode se utilizar o mesmo para futuras
avaliações.
Além dessas funcionalidades descritas acima, o sistema trará também
funcionalidades como; cadastro de instituições, cursos, modalidade de curso,
aluno e etc.

\section{Não Objetivos}
\label{sec:naoobjetivos}

Alguns objetivos não abrangem esse projeto, que são:
\begin{itemize}
\item O sistema não fará conexão com dispositivos periféricos como
balanças, leitores óticos e impressoras.
\item O sistema não terá interface para dispositivos móveis.
\item O sistema não irá implementar para desktop.
\end{itemize}


\section{Descrição do Projeto}
\label{sec:descricaodoprojeto}

O sistema será desenvolvido visando as boas práticas de desenvolvimento de
software, desde definição de requisitos, detalhamento e especificação de
software, codificação, teste e produção. Ele será desenvolvido para a plataforma
WEB utilizando tecnologia Java. O sistema será executado em uma rede local, pois
este se trata de um serviço que necessita estar sempre disponível. Algumas
principais tecnologias e ferramentas utilizadas para o desenvolvimento serão
descritas a seguir:


\subsection{Astah Community}
\label{sec:astahcommunity}

Astah Community é um software para modelagem UML. É desenvolvido na plataforma
Java, o que garante sua portabilidade para qualquer plataforma que possui uma
máquina virtual Java. Foi utilizado para a modelagem UML por ser uma ferramenta
gratuita, e atender totalmente as necessidades do projeto ao desenvolver os
diagramas UML.

\subsection{Eclipse}
\label{sec:eclipse}

Eclipse é uma IDE gratuita open source feita em Java e atualmente a mais
utilizada no mundo. Um dos principais fatores que influenciaram o seu uso hoje
na versão (Kleper, 4.3.1) uso foi a sua enorme quantidade de plug-ins, que dão
um grande suporte aos desenvolvedores durante o desenvolvimento.

\subsection{Java}
\label{sec:java}

A plataforma Java foi utilizada por hoje ser uma plataforma bastante consolidada
no mercado, um de seus grandes benefícios está em sua máquina virtual Java
(JVM), um grande conjunto de API e também a linguagem Java em si. Por ser uma
máquina virtual a JVM tem  importante característica nas aplicações feitas em
Java que é a portabilidade, outro recurso bastante interessante que a JVM nos
proporciona é a capacidade de executarmos outras linguagens já que a ela é
também multi-linguagem. Devido a sua popularização, o Java conta com um grande
apoio não só da comunidade como também de diversas empresas, o que resultou em
uma enorme variedade de ferramentas e bibliotecas o que a torna uma poderosa
ferramenta de desenvolvimento.

\subsection{Tomcat}
\label{sec:tomcat}

Tomcat é um servidor WEB Java, distribuído como software livre bastante
consolidado na comunidade, mantido pela Apache Software Fundation (Uma
organização sem fins lucrativos, que inclusive contribui ativamente com diversos
projetos para o Java). Esse servidor foi escolhido por ser um servidor gratuito
e de fácil instalação e por oferecer suporte a todos os recursos utilizados no
projeto.

\subsection{Java Server Faces}
\label{sec:javaserverfaces}

O Java Server Faces (JSF) é uma especificação Java para arquitetura MVC, sua
arquitetura baseada em componentes o torna uma poderosa ferramenta para
construção de Ricas Interfaces com o Usuário (RIA), seu funcionamento orientado
a eventos faz com o que os desenvolvedores se dediquem menos em conhecer o
funcionamento do protocolo HTTP e dediquem-se mais na lógica da aplicação, o que
torna o seu funcionamento bem parecido com aplicações desktop. Sua arquitetura o
permite que desenvolvedores construam novos componentes baseado em componentes
já existentes, promovendo assim o reuso e a criação de componentes mais complexo.


\subsection{Primefaces}
\label{sec:primefaces}

Primefaces é uma poderosa biblioteca Java para a criação de Interfaces Gráficas
com o Usuário (GUI) para o JSF com uma série de componentes prontos. Este foi
utilizado devido ser hoje a mais recomendada no mercado, a frente de seus
concorrentes como RichFaces e IceFaces, e por ter o seu uso bastante simplificado.


\subsection{Spring}
\label{sec:spring}

Spring é um framework Java open source. Este foi utilizado visando realizar a
injeção de dependência e a inversão de controle, diminuindo o acoplamento entre
classes e melhorando a qualidade do código desenvolvido no projeto.


\subsection{Hibernate}
\label{sec:hibernate}

Hibernate é um software livre, open source para o mapeamento objeto-relacional
(ORM). Hoje ele é o ORM mais utilizado no mercado em aplicações Java. Ele foi
utilizado devido uma disparidade de paradigmas entre à programação orientada a
objetos e o banco de dados relacional, além de tirar do desenvolvedor o trabalho
de escreverem complexos scripts SQL, aumentando a produtividade da equipe. Um
recurso interessante disponibilizado por esta ferramenta é a possibilidade de
torna-lo independente de banco de dados, por realizar a intermediação entre a
aplicação e o banco de dados ele pode facilmente se adaptar a diversos bancos.


\subsection{Maven}
\label{sec:maven}

Apache Maven ou simplesmente Maven como é conhecido, é um projeto desenvolvido
pela Apache Software Foundation, essa ferramenta nos permite realizar a
construção, compilação e teste de aplicações Java de maneira simples e
automáticas. Essa ferramenta foi utilizada principalmente em nossos projetos por
ela realizar o gerenciamento das APIS de forma automatizada, padronizada,
facilitando e principalmente evitando problemas como conflitos de bibliotecas,
incompatibilidade de versões e a fácil localização de novas bibliotecas.


\subsection{Junit}
\label{sec:junit}

Junit é um framework open source para a realização de testes unitários em Java.
Ele facilita a criação de testes unitários como também a prática do TDD. Por ser
um framework bastante maduro e consolidado no mercado utilizando esse framework
por também se integrar ao Maven o que permite criar testes e automatiza-los,
esses testes seriam feitos sempre que realizarmos um deploy no projeto evitando
que falhas fossem disponibilizadas, mantendo a entrega de produtos mais confiável.
